\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation


\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 5\,: Reprise sur panne}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}{Refaire et défaire}

En cas de  panne \alert{légère}, 
\alert{l'écriture opportuniste} a pour conséquences:

\begin{redbullet}
  \item Des modifications \alert{validées} qui ne sont
   pas encore dans la base.
     
  \item  Inversement, des modifications \alert{non validées} qui sont
    dans la base.
\end{redbullet}

\vfill

À la reprise, il faut donc

\begin{redbullet}
  \item \alert{Refaire} (\textsc{Redo}) les transactions validées\,;
     
  \item   \alert{Défaire} (\textsc{Undo}) les
        transactions en cours.

\end{redbullet}

\vfill

Ces deux opérations sont basées sur le journal.


    
    %insertion de la zone rouge auteur et du logo   
        \begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
            \includegraphics[width=154px,height=19.5px]{cnam-auteur}
        \end{textblock*} 
        
    %insertion du nom de l'auteur
        \begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
            {\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
        \end{textblock*}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Les informations du \textit{log}}

On peut reconstituer, à partir du log

\vfill

\begin{redbullet}
  \item la liste $L_V$ des transactions validées\,: on trouve un
      \texttt{commit} dans le \textit{log}
  \item la liste $L_A$ des transactions actives ou annulées\,:
      pas de \texttt{commit} dans le \textit{log}
   \item l'image après (\texttt{new\_val}) et l'image avant (\texttt{old\_val})
      pour chaque transaction.
\end{redbullet}

\vfill
\begin{blocgauche}
Ces informations sont nécessaires et suffisantes pour la reprise sur panne
\end{blocgauche}
\end{frame}

\begin{frame}{Défaire}

Les transactions non validées, $L_A$,  celles qui n'ont pas
de \texttt{commit} dans le journal

\vfill

L'algorithme de \textsc{Undo} prend chaque $T$ de $L_A$, 
\alert{dans l'ordre inverse d'exécution}.

\vfill

Puis, pour chaque \texttt{write(T, x, old\_val, new\_val)}, on écrit
\texttt{old\_val} dans \texttt{x}.

\end{frame}

\begin{frame}{Refaire}

Les transactions validées, $L_V$\,: 
pour lesquelles on trouve un \texttt{commit(T)} dans le \textit{log}

\vfill

L'algorithme de \textsc{Redo} prend chaque $T$ de $L_V$, 
\alert{dans l'ordre d'exécution}.

\vfill

Puis, pour chaque \texttt{write(T, x, old\_val, new\_val)}, on écrit
\texttt{new\_val} dans \texttt{x}.

\vfill

\begin{blocgauche}
Et si la reprise subit une panne\,?

\smallskip

 Il faut recommencer:
le \textsc{Redo} est \alert{idempotent}.
\end{blocgauche}
\end{frame}





\begin{frame}{L'algorithme de reprise \textsc{Undo/Redo}}

C'est le plus général.

\begin{redbullet}
  \item on constitue la liste des transactions actives
       $L_A$ et la liste des transactions validées $L_V$
          au moment de la panne;

  \item on \alert{défait} les écritures de $L_A$ 
  
   $\Rightarrow$ attention
            les annulations se font dans l'ordre inverse de 
                l'exécution initiale;
                
   \item on \alert{refait} les écritures de $L_V$ avec le journal.
\end{redbullet}


\end{frame}


\begin{frame}{À propos des \textit{checkpoints}}


En cas de panne, il faudrait en principe refaire
toutes les transactions du journal, \alert{depuis l'origine
de la création de la base}.

\vfill

Un \alert{checkpoint} écrit sur disque tous les blocs
modifiés, ce qui garantit que les données validées par
\texttt{commit}
sont dans la base. 

\vfill

\figSlideWithSize{checkpoint}{9cm}

\end{frame}

\begin{frame}{Résumé: reprise sur panne \textsc{Undo/Redo}}

Retenir:

\vfill

\begin{redbullet}

  \item Le \textit{log} contient la liste des transactions
      validées; la liste des transactions annulées.
      
  \item Une reprise ne prend en compte que celles depuis le dernier \textit{checkpoint}.
  
  \item La reprise consiste à parcourir le \textit{log} et à \alert{défaire} les
     transactions annulées, puis \alert{refaire} les transactions validées.
 \end{redbullet}

\vfill

\begin{blocgauche}
Schéma général: variantes dans les systèmes, voir
exercices.
\end{blocgauche}
\vfill
\only<2|handout:2>{
\centerline{\alert{Merci!}}
}

\end{frame}



\end{document}


Exo: proposer un REDO plus efficace: on lit en sens inverse de l'exécution, on
n'effectue que la dernière MAJ pour x.
